

# МНОГОЧЛЕННЫ

101



$$\sum_{i=0}^n a_i x^i \quad a_i \in \mathbb{R}$$

$$x^2 + 3x - 7 \quad - \text{множится}$$

$$x^3 + x \sin x \quad - \text{не множится}$$

$A(x)$  на  $B(x)$  с остатком

$$A(x) = B(x) \cdot Q(x) + R(x) \quad \deg R(x) < \deg B(x)$$

$$x^4 + x^3 + 3x^2 + 1 = (x^2 + 1)(x^2 + x + 2) - x - 1$$

$$\begin{aligned} A(x) &= B(x) Q_1(x) + R_1(x) \\ &= B(x) Q_2(x) + R_2(x) \end{aligned}$$

$$B(x) (Q_1(x) - Q_2(x)) = R_2(x) - R_1(x)$$

$$x^{2023} + 2023x^{2022} + 2022 \text{ осн. на } x-1$$

$$x^{2023} + 2023x^{2022} + 2022 = (x-1)Q(x) + \text{const}$$

$$x=1 \quad \underline{4046 = \text{const}} \quad \text{a осн " + " ???}$$

$$x^{2023} + 2023x^{2022} + 2022 = (x^2-1)Q(x) + ax + b$$

$$x=1 \quad \begin{cases} 4046 = a + b \\ 4044 = -a + b \end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases} a = 1 \\ b = 4045 \end{cases} \quad R(x) = x + 4045$$

Теорема Безу:  $P(x)$  на  $x-a \Rightarrow \text{остаток} = P(a)$

$$P(a) = 0 \quad P(x) = (x-a)Q(x) + P(a) = (x-a)Q(x)$$

$$2x^3 + 3x^2 + 5x - 10 = (x-1)(2x^2 + 5x + 10)$$

$$2x^2 + 5xy + 2y^2 = 2(x + 2y)(x + y/2) = (x + 2y)(2x + y)$$

$$x_{1,2} = \frac{-5y \pm \sqrt{25y^2 - 16y^2}}{4} = \begin{cases} -2y \\ -y/2 \end{cases}$$

$$x^n - y^n = (x - y)(x^{n-1} + x^{n-2}y + x^{n-3}y^2 + \dots + y^{n-1})$$

$$x^{2n+1} + y^{2n+1} = (x + y)(x^{2n} - x^{2n-1}y + \dots - y^{2n})$$

б. уел:  $x \neq 1$   
 $y = 1$

$$\frac{b_1(x^n - 1)}{x - 1} = b_1x^{n-1} + b_1x^{n-2} + \dots + b_1x + b_1$$

$$x^3 + y^3 + z^3 - 3xyz = (x + y + z)(x^2 - x(y + z) + y^2 - yz + z^2)$$

$$x = -y - z$$

$$(x + y + z)^3 - x^3 - y^3 - z^3 = 3(x + y)(x + z)(y + z)$$

$$x^4 + 4y^4 = x^4 + 4x^2y^2 + 4y^4 - 4x^2y^2 = (x^2 - 2xy + 2y^2) \cdot (x^2 + 2xy + 2y^2)$$

$$(x^2 + 1)(x^2 + 4)$$

$$3x^3 + 3x^2 + 3x + 1 = 0 \quad x = \pm 1 \quad x = \pm \frac{1}{3}$$

$$(a+b)^3 = a^3 + 3a^2b + 3ab^2 + b^3$$

$$2x^3 + (x+1)^3 = 0 \quad (x+1)^3 = -2x^3 \quad x+1 = -\sqrt[3]{2}x$$

$$x = -\frac{1}{\sqrt[3]{2} + 1} = -\frac{\sqrt[3]{4} - \sqrt[3]{2} + 1}{3} \quad a^3 + b^3 = (a+b)(a^2 - ab + b^2)$$

$$(x^2 - x - 2)^2 - x^3 = 10 \quad \pm 1 \quad \pm 2 \quad \pm 3 \quad \pm 6$$

$$(a+b+c)^2 = a^2 + b^2 + c^2 + 2(ab + bc + ac)$$

$$(x^2 - x - 2)^2 - 3^2 = x^3 + 1^3 \quad x^2 - x - 5 = x + 1$$

$$(x^2 - x + 1)(x^2 - x - 5) = (x+1)(x^2 - x + 1) \quad x = 1 \pm \sqrt{7}$$

$$x^4 + (x-2)^4 = 8 \quad x-1 = t$$

$$(t+1)^4 + (t-1)^4 = 8$$

$$t^4 + \cancel{4t^3} + 6t^2 + \cancel{4t} + 1 + t^4 - \cancel{4t^3} + 6t^2 - \cancel{4t} + 1 = 8$$

$$t^4 + 6t^2 - 3 = 0$$

$$(t^2 + 3)^2 = 12$$

$$t^2 + 3 = \sqrt{12}$$

$$t = \pm \sqrt{\sqrt{12} - 3}$$

$$x^4 + 2x^3 - 8x^2 + 2x + 1 = 0$$

$$x^2 + 2x - 8 + \frac{2}{x} + \frac{1}{x^2} = 0$$

$$t^2 - 2t - 10 = 0$$

$$t = 1 \pm \sqrt{11}$$

$$x + \frac{1}{x} = 1 \pm \sqrt{11}$$

$$\begin{array}{ccccccc} & & & & 1 & & \\ & & & & 1 & 1 & \\ & & & & & 1 & 1 \\ & & & 1 & 2 & 1 & \\ & & 1 & 3 & 3 & 1 & \\ & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 & \\ 1 & 5 & 10 & 10 & 5 & 1 & \end{array}$$

$$(x+y)^5 = 1 \cdot x^5 + 5 \cdot x^4 \cdot y + 10x^3y^2 +$$

$$(x^4 + 4x^3y + 6x^2y^2 + 4xy^3 + y^5)(x+y)$$

$$(x-y)^5 = x^5 - 5x^4y + 10x^3y^2$$

$$x + \frac{1}{x} = t$$

$$x^2 + \frac{1}{x^2} = t^2 - 2$$

$$x^4 + 2x^3 - 8x^2 - 4x + 4 = 0$$

$$x^2 + \frac{4}{x^2} + 2\left(x - \frac{2}{x}\right) - 8 = 0$$

$$(x^2 + 2x - 10)^2 + 2(x^2 + 2x - 10) - 10 = x$$

$$\begin{cases} t = x^2 + 2x - 10 \\ x = t^2 + 2t - 10 \end{cases} \quad \begin{aligned} x^2 - t^2 + 3x - 3t &= 0 \\ (x - t)(x + t + 3) &= 0 \end{aligned}$$

$$\begin{cases} x = x^2 + 2x - 10 \\ -x - 3 = x^2 + 2x - 10 \end{cases}$$

upon

3n-ues

$$f(a) < 0$$

$$f(b) > 0$$

на  $[a, b]$

есть корень

$f$ -непр

$$f(x) = x^3 + x^2 - 17x + 1 = 0 \quad \text{Найти } \sum \text{ корней}$$

$$x^2 + ax + b = (x - x_1)(x - x_2) = x^2 - x(x_1 + x_2) + x_1 x_2$$

$$a = -(x_1 + x_2) \quad b = x_1 x_2 \quad f(-100) < 0 \quad f(0) > 0 \quad f(1) < 0 \quad f(100) > 0$$

$$x^3 + x^2 - 17x + 1 = (x - x_1)(x - x_2)(x - x_3) = x^3 - (x_1 + x_2 + x_3)x^2 +$$

$$+ (x_1 x_2 + x_2 x_3 + x_1 x_3)x - x_1 x_2 x_3 = x^3 + ax^2 + bx + c$$

$$-a = x_1 + x_2 + x_3 \quad b = x_1 x_2 + x_1 x_3 + x_2 x_3 \quad -c = x_1 x_2 x_3 \quad \underline{\underline{\sum = -1}}$$

# ОМАШНЯЯ РАБОТА



1. Пусть  $x_1, x_2$  — корни уравнения  $x^2 + px + q = 0$ . Выразите через  $p$  и  $q$  следующие величины

а)  $\frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2}$ ; б)  $\frac{1}{x_1^2} + \frac{1}{x_2^2}$ ; в)  $x_1^3 + x_2^3$ ; г)  $\frac{1}{(x_1 + p)^2} + \frac{1}{(x_2 + p)^2}$ .

2. Уравнение  $x^2 + px + q = 0$  имеет корни  $x_1$  и  $x_2$ . Напишите уравнение, корнями которого будут числа  $y_1, y_2$  равные:

а)  $x_1^3, x_2^3$ ; б)  $\frac{1}{x_1^2}, \frac{1}{x_2^2}$ ; в)  $x_1 + \frac{1}{x_2}, x_2 + \frac{1}{x_1}$ ; г)  $\frac{x_2}{x_1}, \frac{x_1}{x_2}$ .

3. Пусть  $x_1, x_2$  — корни квадратного уравнения  $ax^2 + bx + c = 0$  и  $S_n = x_1^n + x_2^n$  ( $n \geq 0$ ). Докажите формулу

$$aS_m + bS_{m-1} + cS_{m-2} = 0 \quad (m \geq 2).$$

4. При каких значениях параметра  $a$  сумма квадратов корней уравнения

$$x^2 + 2ax + 2a^2 + 4a + 3 = 0$$

является наибольшей? Чему равна эта сумма?

5. Какими должны быть  $p$  и  $q$ , чтобы выполнялось равенство

$$Ax^4 + Bx^2 + C = A(x^2 + px + q)(x^2 - px + q)?$$

6. Нарисуйте множество всех таких точек координатной плоскости, из которых к параболе  $y = x^2/4$  можно провести две перпендикулярные друг другу касательные.

7. Докажите, что корни уравнения

а)  $(x - a)(x - b) + (x - b)(x - c) + (x - a)(x - c) = 0$ ;

б)  $c(x - a)(x - b) + a(x - b)(x - c) + b(x - a)(x - c) = 0$

— всегда вещественные.

8. Известно, что многочлены  $ax^2 + bx + c$  и  $bx^2 + cx + a$  ( $a \neq 0$ ) имеют общий корень. Найдите его.

9. При каких  $a$  уравнения  $x^2 + ax + 1 = 0$  и  $x^2 + x + a = 0$  имеют хотя бы один общий корень?

10. При каком значении  $a$  многочлен  $P(x) = x^{1000} + ax^2 + 9$  делится на  $x + 1$ ?

11. Многочлен  $P(x)$  дает остаток 2 при делении на  $x - 1$ , и остаток 1 при делении на  $x - 2$ . Какой остаток дает  $P(x)$  при делении на многочлен  $(x - 1)(x - 2)$ ?

12. Найдите необходимое и достаточное условие для того, чтобы выражение

$$x^3 + y^3 + z^3 + kxyz$$

делилось на  $x + y + z$ .

13. Докажите, что многочлен  $P(x) = (x + 1)^6 - x^6 - 2x - 1$  делится на  $x(x + 1)(2x + 1)$ .

14. Докажите, что многочлен

$$a^3(b^2 - c^2) + b^3(c^2 - a^2) + c^3(a^2 - b^2)$$

делится на  $(b - c)(c - a)(a - b)$ .

15. Разложите на множители с действительными коэффициентами многочлены:

а)  $2x^3 + x^2 + x - 1$ ;

г)  $(x - y)^5 + (y - z)^5 + (z - x)^5$ ;

б)  $x^{10} + x^5 + 1$ ;

д)  $a^8 + a^6b^2 + a^4b^4 + a^2b^6 + b^8$ ;

в)  $x^2y^2 - x^2 + 4xy - y^2 + 1$ ;

е)  $a^4 + b^4 + c^4 - 2a^2b^2 - 2a^2c^2 - 2b^2c^2$ ;